<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-07-02T07:48:57+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Vejle Idrætshøjskole Fotografering</title><subtitle>Et site om fotografering og hvordan man bruger blænde, lukker og ISO til at male med lys.</subtitle><author><name>Lars Olesen</name></author><entry><title type="html">Opgaver med Pixlr</title><link href="/redigering/edit-med-pixlr/" rel="alternate" type="text/html" title="Opgaver med Pixlr" /><published>2013-11-11T00:00:00+00:00</published><updated>2013-11-11T00:00:00+00:00</updated><id>/redigering/edit-med-pixlr</id><content type="html" xml:base="/redigering/edit-med-pixlr/">&lt;p&gt;Vi skal i dag arbejde med portrætter og redigering.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tag-billeder&quot;&gt;Tag billeder&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Søg på nettet efter portrætter. Find nogle portrætter, du er inspireret af.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tag mindst et portræt af jer hver især, hvor portrættet skal forsøge at fortælle noget om jer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;rediger-billeder--edit-pics&quot;&gt;Rediger billeder / Edit pics&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lav en konto på &lt;a href=&quot;http://www.pixlr.com&quot;&gt;pixlr.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=fHJpm9-gPkQ&quot;&gt;Basal redigering af billeder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=etpGDcV-0Ic&quot;&gt;Brug dodge and burn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://vimeo.com/19763291&quot;&gt;Lav sort-hvid billede&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=u6RGa6Rd_Ys&quot;&gt;Sort-hvidt billede med nogen farve&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oZ3aCoXNVXI&quot;&gt;Fjern noget fra et billede med Pixlr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Redigering&quot;]" /><category term="Pixlr" /><summary type="html">Canon EOS 1100D er et god kamera, når man vil i gang med at tage billeder. Det koster omkring 2200 kroner med et standardobjektiv.</summary></entry><entry><title type="html">Parafrase af Danske Pressefotos 2013</title><link href="/opgave/parafrase/" rel="alternate" type="text/html" title="Parafrase af Danske Pressefotos 2013" /><published>2013-10-10T00:00:00+00:00</published><updated>2013-10-10T00:00:00+00:00</updated><id>/opgave/parafrase</id><content type="html" xml:base="/opgave/parafrase/">&lt;p&gt;Kig først på årets danske pressefotos fra 2013 på aaretspressefoto.dk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kig derefter på World Press Photo på www.worldpressphoto.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I skal vælge et billede fra en af de to udstillinger, som I vil lave en parafrase over. En parafrase bearbejder et eksisterende kunstværk, så man måske kommer til at tænke over tingene på en anden måde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yderligere om parafraser.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En parafrase skabes af en kunstner, hvis kunstværk tydeligt referer til et andet kunstværk. Betragteren forventes, at kunne genkende, hvad der parafraseres. Betragteren forventes at lægge mærke til væsentlige ligheder og forskelle mellem parafrasen og det parafraserede gennem den information, som stillles til rådighed i selve parafrasen.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I en parafrase fremhæves ligeledes væsentlige forskelle fra det, der henvises til. Parafrasen adskilles fra det parafraserede gennem ændret form, tematik eller ændret betydning.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Inden timen er slut uploader I både det originale kunstværk og parafrasen til Facebookgruppen. Vi snakker om fortolkningerne næste gang.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;in-english&quot;&gt;In English&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Look at the pictures from the Danish awards for press photography at aaretspressefoto.dk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then look at the World Presse Photos www.worldpressphoto.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Choose one picture from one of the two exhibitions, that you want to paraphrase. A paraphrase works on and adds to an existing work of art, so you will think about the world in a different way.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;More about paraphrases.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A paraphrase is created by an artist, whose work of art is an obvious refererence to an existing piece of art. The viewer is expected to recognize certain aspects of the original, but alsso to see differences from the original by the information offered by the paraphrase.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;A paraphrase is recognized by either changed shape, theme or meaning.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Do you paraphrase and upload it to the Facebookgroup. We will speak about it in our next lesson.&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Opgave&quot;]" /><category term="Parafrase" /><summary type="html">I skal vælge et billede fra enten Danske Pressefotos 2013 eller World Press Photo, som I vil lave en parafrase over.</summary></entry><entry><title type="html">Hvad betyder indstillingerne?</title><link href="/teknik/cheatsheet/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvad betyder indstillingerne?" /><published>2013-09-09T00:00:00+00:00</published><updated>2013-09-09T00:00:00+00:00</updated><id>/teknik/cheatsheet</id><content type="html" xml:base="/teknik/cheatsheet/">&lt;p&gt;Her følger en kort beskrivelse af blænde, lukkertid og ISO - og hvordan de hører sammen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;blænden&quot;&gt;Blænden&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvor stort er det hul, hvor der kommer lys in i kameraet? Et lille tal giver lille dybdeskarphed. Et højt tal giver høj dybdeskarphed.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/0wsBrkD_Hfo&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;lukkertid&quot;&gt;Lukkertid&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvor længe lukker kameraet lys ind? Hvis du vil undgå et rystet billede, når du står stille og dit objekt står stille, skal lukkertiden være på 1/90 sekund. Hvis dit motiv bevæger sig, skal det i hvert fald være 1/200 sekund.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/le0cdpHhzNQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;iso&quot;&gt;ISO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvor lysfølsom er sensoren i kameraet. Desto højere ISO’en er, desto mere lysfølsom er sensoren. Jo højere tal, desto mere gryn er der imidlertid også i billedet.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/klR-7fRF_fg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;alle-komponenter-spiller-sammen&quot;&gt;Alle komponenter spiller sammen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et billede er korrekt eksponeret, når der kommer den rigtige mængde lys ind på sensoren ift. hvor lysfølsom den er. For at tage et billede kigger du først på, hvordan lyset ser ud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stil først ISO’en.&lt;/strong&gt; Hvis der er meget lys, så kan ISO’en stå på 100. Hvis der ikke er så meget lys, så er 400 bedre. Hvis du er indenfor, skal det måske stå på 1600 eller mere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vælg hvilken effekt, du går efter?&lt;/strong&gt; Hvis du vi lave sløret baggrund, skal du stille på blænden. Hvis du gerne vil have bevægelse i billedet, så skal du stille på lukkertiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk udløserknappen halvt ned.&lt;/strong&gt; Når du trykker udløserknappen halvt ned, måler kameraet automatisk lys. Hvis du har stillet blænden på fx F5,6 og trykker halvt ned, så hold øje med om du får en lukkertid, der er hurtig nok til det du gerne vil opnå. Hvis lukkertiden er for lille, kan du stille ISO’en højere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komponer billedet.&lt;/strong&gt; Hvis du holder udløserknappen trykket halvt ned, kan du godt flytte kameraet, inden du tager billedet. Husk på de forskellige kompositionsregler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tag billedet.&lt;/strong&gt; Tryk på knappen, når du er tilfreds med det, du ser igennem søgeren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/pdf/foto-cheatsheet.pdf&quot; class=&quot;btn-info btn--large&quot;&gt;Download Cheatsheet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.digitalcameraworld.com/tag/photography-cheat-sheet/page/2/&quot; class=&quot;btn&quot;&gt;Find flere cheatsheets&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Teknik&quot;]" /><category term="Blænde" /><category term="Lukkertid" /><summary type="html">Canon EOS 1100D er et god kamera, når man vil i gang med at tage billeder. Det koster omkring 2200 kroner med et standardobjektiv.</summary></entry><entry><title type="html">Canon EOS 1100D</title><link href="/udstyr/canon-eos-1100D/" rel="alternate" type="text/html" title="Canon EOS 1100D" /><published>2013-08-08T00:00:00+00:00</published><updated>2013-08-08T00:00:00+00:00</updated><id>/udstyr/canon-eos-1100D</id><content type="html" xml:base="/udstyr/canon-eos-1100D/">&lt;p&gt;Canon EOS 1100D er et god kamera, når man vil i gang med at tage billeder. Det koster omkring 2200 kroner med et standardobjektiv. Du kan fx &lt;a href=&quot;http://www.kamerashop.dk/product/canon-eos-1100d-m-18-55mm-iii-5161b033/&quot;&gt;købe kameraet på kamerashop.dk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;half &quot;&gt;
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/canon_eos_1100d_1.jpg&quot; title=&quot;Canon EOS 1100D&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/canon_eos_1100d_1.jpg&quot; alt=&quot;Canon EOS 1100D&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/canon_eos_1100d_2.jpg&quot; title=&quot;Canon EOS 1100D&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/canon_eos_1100d_1.jpg&quot; alt=&quot;Canon EOS 1100D&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-bruger-jeg-kameraet&quot;&gt;Hvordan bruger jeg kameraet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Du tænder det oven på. Drejeskiven lige ved siden af tænd-sluk-knappen er til at indstille, hvordan kameraet skal fungere. Der er en masse automatiske programmer, men vi vil selv bestemme, så vi bruger hovedsageligt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lukkertiden (Tv) - hvor længe kameraet lukker lys ind&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Blænden (Av) - hvor meget lys kameraet lukker ind&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I øverst højre hjørne er udløserknappen. Når man trykker udløserknappen halvt ned måler kameraet automatisk lys og fokuserer også automatisk, når objektivet er sat på AF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan se i søgeren, hvilke punkter kameraet måler lys på. De blinker rødt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at indstille kameraet, når du har valgt enten Tv eller Av bruger du drejeknappen ved siden af udløserknappen. Kig ind i søgeren, når du indstiller kameraet for at se, hvilke tal der kommer til at stå.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;en-lille-øvelse-med-blænden-av&quot;&gt;En lille øvelse med blænden (Av)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stil kameraet på Av. Kig ind i søgeren. Drej kameraet ned til det lavest mulige tal. Hvad er det? Tryk så udløserknappen halvt ned, så kameraet stiller skarpt (og måler lys). Hvilket tal står der i nederste venstre hjørne i søgeren? Det er din lukkertid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drej så kameraet op til det højeste tal. Hvad er det? Kig det samme sted hen med kameraet og tryk udløserknappen halvt ned, så kameraet stiller skarpt (og måler lys). Hvilket tal står der nu i nederste venstre hjørne?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi har lige testet, at kameraet er halvautomatisk - og at det selv måler lys, så tingene kommer til at se rigtige ud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/pdf/manual-eos1100d-en_1.pdf&quot; class=&quot;btn-danger&quot;&gt;Manual til Canon EOS 1100D&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Udstyr&quot;]" /><category term="Canon 1100D" /><summary type="html">Canon EOS 1100D er et god kamera, når man vil i gang med at tage billeder. Det koster omkring 2200 kroner med et standardobjektiv.</summary></entry><entry><title type="html">Composition</title><link href="/komposition/komposition/" rel="alternate" type="text/html" title="Composition" /><published>2013-08-08T00:00:00+00:00</published><updated>2013-08-08T00:00:00+00:00</updated><id>/komposition/komposition</id><content type="html" xml:base="/komposition/komposition/">&lt;p&gt;I dag skal I tage 10 billeder. I skal følge rådene i nedenstående artikel - og I skal tage et billede for hver af de 10 regler for komposition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Today you take 10 pictures. Follow the advice in the article below - and take a picture fore each of the 10 rules for composition.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.digitalcameraworld.com/2012/04/12/10-rules-of-photo-composition-and-why-they-work/&quot;&gt;10 rules of photo composition and why they work&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flere-ideer--more-ideas&quot;&gt;Flere ideer / More ideas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.photographymad.com/pages/view/10-top-photography-composition-rules&quot;&gt;10 Top photography composition rules&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.digital-photo-secrets.com/tip/3372/18-composition-rules-for-photos-that-shine/&quot;&gt;18 Composition rules for photos that shine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Komposition&quot;]" /><category term="Komposition" /><summary type="html">Canon EOS 1100D er et god kamera, når man vil i gang med at tage billeder. Det koster omkring 2200 kroner med et standardobjektiv.</summary></entry></feed>